\section{解析条件の設定}
\subsection{場の初期値と境界条件}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/boundaryConditions.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
\item
  場の初期値と境界条件は\OFkeyword{0.orig}ディレクトリに置かれた物理量ファイル
  (\OFkeyword{U}, \OFkeyword{p\_rgh}, \OFkeyword{k}, \OFkeyword{omega}, \OFkeyword{epsilon}, \OFkeyword{nut}など)で設定する．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{速度場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0.orig/U},linerange={17}]{../run/master/0.orig/U}
  \vspace{-5mm}
  \begin{tips}
    ベクトル場(例: 速度\OFpath{U})やテンソル場(例: レイノルズストレス\OFpath{R})などの非スカラー場の頭文字は大文字，
    スカラー場(例: 圧力\OFpath{p})の頭文字は小文字とする事が多いが，
    温度\OFpath{T}などの例外もある．
  \end{tips}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-18mm]
  {\small
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.3\zh}
  \item
    //以降はコメント．
  \item
    空白の数や空行は意味を持たない．
  \item
    解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチ以外は，
    全て壁であり，
    境界条件が同一なので，
    ここでは正規表現(Regular expression)を用いてデフォルト値を指定している．
  \item
    正規表現は"(二重引用符)で囲む必要がある．
  \item
    {\footnotesize \verb|#includeEtc "caseDicts/setConstraintTypes"|}により，
    \OFkeyword{processor}境界条件などの制限された境界条件が読み込まれる．
  \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{静水圧を除いた圧力場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16},caption={静水圧を除いた圧力場 0.orig/p\_rgh}]{../run/master/0.orig/p_rgh}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      OpenFOAMでは，
      浮力有りの流れ場を解く場合，
      境界条件の取り扱いが容易になるよう，
      静水圧($\rho g h$)を除いた圧力を解く．
    \item
      非圧縮性の流体解析では圧力は差圧のみ意味を持つので，
      ここでも差圧を解いている．
    \item
      解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチが開いているので，
      ここで圧力の境界条件を課すが，
      ここでの圧力を基準圧としているので，
      圧力(差圧)を0と指定する．
    \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{液相率の場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={液相率場 0.orig/alpha.water}]{../run/master/0.orig/alpha.water}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      解析領域上面の\OFpatch{region\_maxZ}パッチでは，
      空気相の流入・流出があり，
      水の流出もありうる．
    \item
      自由流出を仮定すると，
      流出時の境界条件は
      法線方向の勾配を0とするのが一般的である．
    \item
      流入時は，
      空気のみ流入するので，
      液相率0を指定する．
    \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{乱流エネルギー場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー場 0.orig/k}]{../run/master/0.orig/k}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      乱流エネルギーの場ファイルkは，
      $k$方程式を解く乱流モデル
      (標準$k-\varepsilon$モデル，
      $k-\omega$ SSTモデルなど)で必要.
    \item
      高レイノルズ型の乱流モデルを用いる場合，
      壁では壁関数を適用するのが一般的である．
    \item
      上面での値や場の初期値については，
      文献に記載が無いので，
      とりあえず
      \OFpath{damBreakWithObstacle}の値のままとする．
    \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{比散逸率場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={比散逸率場 0.orig/omega}]{../run/master/0.orig/omega}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      比散逸率の場ファイルomegaは，
      $\omega$方程式を解く乱流モデル
      ($k-\omega$モデル，$k-\omega$ SSTモデル)で必要.
    \item
      高レイノルズ型の乱流モデルを用いる場合，
      壁では壁関数を適用するのが一般的である．
    \item
      上面での値や場の初期値については，
      文献に記載が無いので，
      とりあえず
      \OFpath{damBreakWithObstacle}の値のままとする．
    \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{乱流エネルギー消散率場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー消散率場 0.orig/epsilon}]{../run/master/0.orig/epsilon}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    乱流エネルギー消散率の場ファイルkは，
    $\varepsilon$方程式を解く乱流モデル
    (標準$k-\varepsilon$モデル，
    RNG $k-\varepsilon$モデルなど)で必要.
  \item
    高レイノルズ型の乱流モデルを用いる場合，
    壁では壁関数を適用するのが一般的である．
  \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{乱流動粘性係数場の初期値・境界条件}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流動粘性係数場 0.orig/nut}]{../run/master/0.orig/nut}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.75\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/patch/patch.pdf}
  \\[-17mm]
  {\small
    \begin{itemize}
      \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
    \item
      乱流動粘性係数の場ファイルnutは，
      laminar(層流モデル)以外の乱流モデルを用いる場合に必要.
    \item
      nutの値は，
      乱流モデルや壁関数により自動的に算出されるので，
      0以上であれば任意の値で良い．
    \item
      壁では壁関数\cite{nutkWallFunction,nutUWallFunction,nutUSpaldingWallFunction}を適用するのが一般的である．
    \end{itemize}
  }
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{重力加速度の設定}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={重力加速度設定 constant/g}]{../run/master/constant/g}
\subsection{流体物性の設定}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={流体物性設定 constant/transportProperties}]{../run/master/constant/transportProperties}
詳細は参考文献\cite{PENGUINITIS-material_settings}を参照．
\clearpage
\subsection{乱流モデルの設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流モデル設定 constant/turbulenceProperties}]{../run/master/constant/turbulenceProperties}
詳細は参考文献\cite{guide-turbulence,guide-turbulence-ras,5.3-turbulence-models,penguinitis-turbulence_model_settings}を参照．
\begin{tips}
  \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，
  計算初期に乱流モデル係数が表示されるが，
  バージョンによってデフォルトの係数が変更される場合もあるので，
  計算条件保存のためonにしておくほうが良い．\\
  例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
  標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
  モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-90},caption={線型ソルバ設定 system/fvSolution}]{../run/master/system/fvSolution}
詳細はUser GuideのLinear equation solvers\cite{guide-solvers}を参照．
\input{solverSettings-1.tex}
\clearpage
\subsection{PIMPLE解法の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={93},caption={PIMPLE解法設定 system/fvSolution}]{../run/master/system/fvSolution}
詳細は参考文献\cite{guide-applications-solvers-pimple,OpenFOAMWiki-The_PIMPLE_algorithm_in_OpenFOAM,penguinitis-pv_solver_settings}を参照．
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={離散化スキームの設定 system/fvSchemes}]{../run/master/system/fvSchemes}
詳細は参考文献\cite{PENGUINITIS-scheme_settings,guide-schemes}を参照．
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-37},caption={実行制御の設定 system/controlDict}]{../run/master/system/controlDict}
詳細は参考文献\cite{6.1-time-and-data-inputoutput-control}を参照．
\clearpage
\subsection{関数の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={39},caption={関数の設定 system/controlDict}]{../run/master/system/controlDict}
OpenFOAMの設定ファイル例は，
\OFpath{\$FOAM\_ETC/caseDicts}に置いてある．
\input{solverSettings-2.tex}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAMの設定ファイル例の表示と検索
tree $FOAM_ETC/caseDicts | less # /probes でprobesを検索する．適宜qで終了
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
├── probes
│   ├── boundaryCloud
│   ├── boundaryCloud.cfg
│   ├── cloud.cfg
│   ├── internalCloud
│   ├── internalCloud.cfg
│   ├── probes
│   └── probes.cfg
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsubsection{probes関数の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={12},caption={probes関数の設定 system/probes}]{../run/master/system/probes}
\clearpage
\subsubsection{isoSurface関数の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={1},caption={isoSurface関数の設定 system/isoSurface}]{../run/master/system/isoSurface}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    細かい時間刻みの動画を作成するために，
    \OFpath{system/controlDict}の\OFkeyword{writeInterval}を細い値にすると，
    動画に不要な場の保存のために，
    計算時間がかなり増加するほか，
    場のファイル容量も激増する．
  \item
    今回はisoSurface関数によって，
    動画用の液面形状ファイルが出力できるので，
    \OFpath{system/controlDict}の\OFkeyword{writeInterval}は1と粗くして，
    \OFpath{system/isoSurface}の\OFkeyword{writeInterval}を0.01と細かくしている．
  \end{itemize}
\end{tips}
